%% Макрос для заключения. Совместим со старым стилевиком.
\startconclusionpage

По данному графу $G$ и набору вершин $Q \subset V(G)$ в этой бакалаврской работе мы решаем задачу поиска сообщества, содержащего все или большинство вершин из $Q$. Задача является актуальной и применимой во многих областях, что мотивирует улучшать ее текущие решения.

В нашей работе мы пытаемся найти \textit{k-core} с максимальным $k$ минимального размера, содержащий большинство вершин из $Q$. Мы оговариваем, что эта задача NP-полная и что для ее решения требуется эвристическое решение. Мы предлагаем решение этой задачи, основанное на идее алгоритма Barbieri et al. \cite{Barbieri15} о поиске ответа в компоненте максимального \textit{k-core}, и предлагаем несколько эвристик, оптимизирующих это решение. 

Результаты экспериментов, проведенных на реальных данных, показывают, что на запросах без шума предложенное решение работает примерно так же, как Barbieri et al. \cite{Barbieri15}, однако с добавлением шума решение авторов этой статьи начинает находить неоптимальные подграфы, в то время как наше решение продолжает находить плотные оптимальные подграфы.

Также предложенный алгоритм поддерживает возможность обратной совместимости~--- мы можем ввести параметр $minSize$, который будет означать минимальное количество вершин-запросов, которое надо включить в ответ, от этого наш алгоритм практически не изменится. Тем самым, мы также можем точно так же решать задачу поиска поиска подграфа, содержащего все вершины-запросы.

В будущем планируется распространить предложенную идею на взвешенные подграфы, а также на другие типы графов~--- динамические графы, мультиграфы и т.д.
